美聯社記者見證429次死刑執行 回憶錄訴說死囚最後的告白

美聯社記者Michael Graczyk見證執行429次死刑。

美聯社記者Michael Graczyk自1983年起負責報道在德州處決死囚的新聞。35年間，他合共見證429次死囚行刑，可謂全美見證死刑執行次數最多的人。退休後他決定寫回憶錄，揭露死囚的最後告白。

綜合外媒報道，美國現今執行的1479宗死刑中，有553宗都是在德州處決，而68歲的Michael Graczyk便目撃了429宗，可謂全美見證死刑執行次數最多的人。Michael Graczyk作為美聯社記者，其工作主要是聆聽死囚的遺言和報道他們「最後的晚餐」。他指，執行死刑前有職員作粗糙檢查，包括照瞳孔、查心跳。之後死囚就會被全身捆綁，手肘插入2支針。

觀看行刑，就像看著一個人睡覺，然後不甦醒一樣。

德州的行刑室。(法新社)

Michael Graczyk表示不會因而失眠：

我經常被問到會否發惡夢或因為見證太多人死而感到恐怖，但其實我不會亦不覺得恐怖。我不認識他們，與他們又沒有情感牽連，他們都不是我所愛的人。

雖然Michael Graczyk沒與死囚有情感牽連，但他仍堅持在行刑前一星期，聆聽他們最後的告白。他痛恨聽到有死囚說想告白卻苦無機會。

美聯社記者Michael Graczyk。(網上圖片)

他表示死囚對自己的判決有不同反應，有的會一直抱怨裁決的不公正、有的會接受命運表現平靜、有很多都會默不作聲。有死囚更因覺得被打毒針不夠男子氣慨，希望以絞刑或斬首處死，還要求在電視播放。

眾多死囚中他仍難忘Jonathan Nobles。Jonathan Nobles曾用刀殺死2名女士，當被執行死刑前，他突然唱起「平安夜」，唱到「照著聖母也照著聖嬰」便失去意識。其後每逢聖誕節，如他在教堂或聽到有人唱「平安夜」，都會想起這名死囚。

他接受美聯社訪問時表示，這份工作令他更珍惜生命：

我感受到何謂「生命」，亦知道失去生命可以很容易。

他痛恨聽到有死囚說想告白卻苦無機會。

中國的死刑犯唔會有呢種機會,就算有都係被逼而講的

究竟死囚值唔值得比人可憐？
排除哂冤獄

感謝黨

陳局長係我老豆...

要睇邊個國家、審訊公唔公平

仲以為見過咁多次死刑會有啲咩好難忘嘅一次 點知最難忘竟然就係唱平安夜 浪費左我時間

打毒針死其實幾舒服

以前做過手術，入到去手術室，麻醉師同你講放鬆，跟住係你隻手針口打針，半秒都唔使就已經完全冇晒知覺，時間過得好快

毒針好似兩回事喎

打左麻醉先打毒

麻醉藥重到打完毒針都唔會有任何反應

應該係啦，我記得諗返起我淨係記得佢叫我放鬆跟住好似係我手入邊落藥，其他嘢完全無記憶，完全唔駛等

呢個係失敗例子
正常係乜反應都冇, 同做大手術全身麻醉完之後發生乜事都唔知一樣情況

唔唱平安夜, 唱今天我d左膠會點睇

隻藥好凍，feel到湧上上臂

涼涼地姐，係果下先知道佢落針，我以為會好似食安眠藥有好眼瞓嘅感覺，原來係完全冇，嚟唔切眼瞓已經失去知覺

好好睡 2,3秒即訓

做過手術先知
我個麻醉師（喺Melbourne)重好好人
知我係學生
自己半工讀
收平咗我好多
我喊住咁失去知覺